\section{Сферическая астрономия}

Раздел сферической астрономии или небесной сферы собирает в себе темы, связанные с положением и движением небесных тел по небесной сфере в результате суточного и годичного движение Земли. Для дальнейшего повествования определим некоторые термины, на которых оно будет построено.

\term{Большой круг сферы}~--- окружность на поверхности сферы, центр которого совпадает с центром сферы.

Здесь и далее \imp{осью вращения} будем называть неподвижную ось вращения сферы, проходящую через ее центр. 

\term{Экватор}~--- большой круг, перпендикулярный оси вращения. Точки пересечения оси вращения со сферой называются \term{полюсами}.

\term{Малый круг сферы}~--- произвольная окружность на поверхности сферы. \term{Параллель}~--- малый круг, параллельный экватору.

Большой круг, перпендикулярный экватору, называется \term{мери\-диа\-ном}. Угловое расстояние между заданной точкой $A$ и точкой пересечения меридиана, проходящего через точку $A$, с экватором называется \term{широтой} точки $A$. Широта обозначается греческой буквой $\varphi$. В северном полушарии $\varphi > 0$, в южном~--- $\varphi < 0$. Очевидно, $\varphi \in [-90; 90]$. \term{Полярное расстояние}~$p$~--- угловое расстояние между рассматриваемой точкой и точкой северного полюса. $p + \varphi = 90^\circ$.

Теперь можно перейти от геометрии к астрономии. 

\term{Наблюдатель}~--- материальная точка на поверхности сферы (Земли). \term{Небесная сфера}~--- воображаемая сфера произвольного (бесконечного) радиуса с центром в наблюдателе. \term{Точка небесной сферы}~--- воображаемая точка на небесной сфере, на самом деле являющаяся некоторым лучом с заданным направлением.

\term{Математический горизонт}~--- касательная плоскость к поверхности сферы в наблюдателе. Чаще математическим горизонтом называют большой круг небесной сферы~--- пересечение вышеописанной плоскости с небесной сферы. 

\term{Зенит}~$Z$~--- (точка небесной сферы) луч, исходящий из наблюдателя от, перпендикулярный математическому горизонту, направлен от центра сферы. эквивалентично определяется точка \term{надира}~$Z'$, противоположная точке зенита.

\term{Полярная ось}~--- ось вращения небесной сферы, параллельная оси вращения Земли. \term{Полюс мира} (северный)~$P$~--- точка пересечения полярной оси с небесной сферой со стороны северного полюса Земли. Южный \imp{полюс мира}~$P'$~--- точка, противоположная северному полюсу мира.

Здесь возникает проблема: Земля вращается, а значит наблюдатель движется, и небесная небесная сфера смещается. То есть положения на небесной сфере неподвижных в пространстве звезд меняются. Это называется параллаксом, а котором говорилось в Разделе ??. 

В силу малости горизонтального параллакса можно сделать вывод, что для далеких небесных объектов можно им пренебречь и считать их неподвижными. Также в большинстве задач сферической астрономии пренебрегают и годичным параллаксом, хотя его величина уже не исчезающе мала. 

Однако из этого всего не следует, что нужно совсем забывать про явления параллакса. Важно при решении каждой задачи на сферическую астрономию проверять необходимость учета этого явления.

Так или иначе, пренебрегая размером Земли, можно считать, что наблюдатель находится в центре Земли. А плоскостью математического горизонта, все также проходит через наблюдателя и параллельна изначальной.

\term{Небесный экватор}~--- большой круг небесной сферы, перпендикулярный полярной оси. \term{Суточная параллель}~--- путь неподвижного небесного объекта в течение суток по небесной сфере, является малым кругом, эквивалент~--- параллель.

\term{Север}~$N$ и \term{юг}~$S$~--- точки небесной сферы на математическом горизонте, лежащие на одном луче с проекциями соответствующих полюсов мира на математический горизонт.

Нетрудно показать, что точки $P$~--- северный полюс мира, $P'$~--- южный полюс мира, $Z$~--- зенит, $Z'$~--- надир, $N$~--- север и $S$~---юг лежат на одном большом круге. Этот круг называется \term{небесным меридианом}.


\input{sections/spherical-astronomy/coordin-sys}
\input{sections/spherical-astronomy/sky-phenom}
\input{sections/spherical-astronomy/spher-trigonom}
\input{sections/spherical-astronomy/change-coordin}
\input{sections/spherical-astronomy/sun-time}
\input{sections/spherical-astronomy/refrac}
\input{sections/spherical-astronomy/dusk}
