\subsection{Погрешности}
\term{Погрешность}~--- величина, характеризующая точность измерений. Строго говоря, численное значение чего-либо без указанной величины погрешности не несёт никакой информации, потому что \imp{относительная погрешность} может быть как $0.01\%$, так и $30\%$. Погрешность отражает достоверность результата. Однако в задачах указывать погрешность не принято, но следить за ней нужно. При представлении ответа в стандартной форме последний знак в множителе должен соответствовать последнему значащему знаку и по порядку совпадать с \imp{абсолютной погрешностью} результата.

\term{Абсолютная погрешность}~--- разность между найденным на опыте и истинным значением физической величины:
\begin{equation}
    \Delta x = x_\text{изм} - x_\text{ист}.
\end{equation}
\term{Относительная погрешность}~--- отношение абсолютной погрешности к значению измеряемой величины:
\begin{equation}
    \varepsilon = \frac{\Delta x}{x_\text{ист}} = \frac{x_\text{изм} - x_\text{ист}}{x_\text{ист}}.
\end{equation}
Качество измерений обычно определяется относительной, а не абсолютной погрешностью, потому что одна и та же абсолютная погрешность может составлять как тысячные доли, так и несколько процентов от измеряемой величины.\,\cite{lab_practicum_physics_mechanics}

\imp{Грубые ошибки} возникают вследствие ошибки экспериментатора или неисправности аппаратуры. Если установлено, что в каких-то измерениях присутствуют грубые ошибки, то такие изменения следует отбросить.

\term{Систематические ошибки}~--- ошибки, которые сохраняют свою величину и знак во время эксперимента. Такие ошибки могут быть связаны с погрешностью прибора или с постановкой опыта. Измерения, полученные с такими ошибками, следует корректировать на величину ошибки, которую можно получить опытным путем.

\term{Случайные ошибки}~--- ошибки, которые меняют знак и значение от опыта к опыту. Случайные ошибки подчиняются теории вероятности, а также обладают определенными закономерностями:
\begin{enumerate}
    \item
    {При большом числе измерений ошибки одинаковых величин, но разного знака встречаются одинаково часто.}
    \item
    {Частота появления ошибок уменьшается с ростом величины ошибки. Иначе говоря, большие ошибки наблюдаются реже, чем малые.}
    \item
    {Ошибки измерений могут принимать непрерывный ряд значений.}
\end{enumerate}
В качестве наилучшего значения для измеряемой величины обычно принимают среднее арифметическое из всех полученных результатов:
\begin{equation}
    x_\text{ср} = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n x_i = \frac{x_1 + x_2+\ldots + x_n}{n}
\end{equation}
Величина $\sigma$ характеризует точность измерений. Значение $x = x_0 \pm \sigma$ означает, что величина $x$ с вероятностью $0.68$ лежит в данном интервале. $x = x_0 \pm 2\sigma$ с вероятностью $0.95$ лежит в данном промежутке. При $x=x_0 \pm 3\sigma$ данная вероятность равна $0.997$.
\begin{equation}
    \sigma_\text{отд} = \sqrt{\frac{1}{n-1}\sum\limits_{i=1}^n (x_i - x_\text{ср})^2}
\end{equation}
величина $\sigma_\text{отд}$ называется \imp{среднеквадратичным отклонением}.\\
В действительности, погрешность одного вычисления не так интересна, как погрешность $\sigma_\text{ср}$ среднего результата
\begin{equation}
    x = x_\text{ср} \pm \sigma_\text{ср},~~~~\text{где}~~\sigma_\text{ср} = \frac{\sigma_\text{отд}}{\sqrt{n}}.
\end{equation}
Случайные и систематические погрешности складываются по формуле
\begin{equation}
    \sigma_\text{полн}^2 = \sigma_\text{сист}^2 + \sigma_\text{случ}^2
\end{equation}

\term{Ошибки при косвенных измерениях}.~~~Если исследуемая\index{исследуемая} величина представляет собой сумму или разность двух измеренных величин, иначе, $a = b \pm c$, то наилучшее значение величины $a$ равно сумме (или разности) наилучших значений слагаемых:
\begin{equation}
    a_\text{наил} = b_\text{наил} \pm c_\text{наил} = \langle b \rangle \pm \langle c \rangle,
\end{equation}
погрешность в этом случае определяется по формуле
\begin{equation}
    \sigma_a = \sqrt{\sigma_b^2 + \sigma_c^2}.
\end{equation}

Если искомая величина равна произведению или частному двух других, то есть $a = b c^{\pm 1}$, тогда
\begin{equation}
    a_\text{наил} = \langle b \rangle \langle c \rangle^{\pm 1}
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\sigma_a}{a} = \sqrt{\left(\frac{\sigma_b}{b}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_c}{c}\right)^2}
\end{equation}
В случае $a = b^\beta c^\gamma e^\varepsilon\!\!\ldots$ для погрешности справедлива формула
\begin{equation}
    \left(\frac{\sigma_a}{a}\right)^2 = \beta^2 \left(\frac{\sigma_b}{b}\right)^2 + \gamma^2 \left(\frac{\sigma_c}{c}\right)^2 + \varepsilon^2 \left(\frac{\sigma_e}{e}\right)^2 + \ldots
\end{equation}
И наконец, формула для общего случая $a = f(b, c, e, \ldots)$:
\begin{equation}
    a_\text{наил} = f(b_\text{наил}, c_\text{наил}, e_\text{наил} \ldots)
\end{equation}
\begin{equation}
    \sigma_a^2 = \left(\frac{\partial f}{\partial b}\right)^2 \sigma_b^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial c}\right)^2 \sigma_c^2 +\left(\frac{\partial f}{\partial e}\right)^2 \sigma_e^2 + \ldots
\end{equation}
