\subsection{Конфигурации планет}
\term[внутренняя планета]{Внутренними планетами} называются планеты, большая полуось орбиты $a$ которых меньше большой полуоси орбиты Земли $a_\oplus$. Отсюда следует, что для наблюдателя на Земле \imp{внутренними} планетами являются лишь Венера и Меркурий, остальные относятся к \term[внешняя планета]{внешним}~--- тем, у которых большая полуось орбиты больше большой полуоси орбиты Земли. Для таких планет выделяют три основные конфигурации: \imp{верхнее соединение}, \imp{нижнее соединение} и \imp{максимальная элонгация}. Различают две максимальные элонгации~--- \term[восточная элонгация]{восточную} и \term[западная элонгация]{западную}, когда планета наблюдается к востоку и к западу от Солнца соответственно.

Внутренняя планета находится в \term[верхнее соединение]{верхнем соединении}, когда Земля, Солнце и планета лежат на одной прямой, при этом планета и Земля располагаются по разные стороны от Солнца. Если пренебречь наклоном орбит планет к плоскости эклиптики, для наблюдателя на Земле планета находится точно за Солнцем.

\begin{wrapfigure}[20]{r}{0.65\tw}
    \centering
    \vspace{-1.2pc}
    \tikzsetnextfilename{configurations-of-planets}
    \begin{tikzpicture}
        \footnotesize
        \def\ae{2.3}
        \def\in{0.72}
        \def\out{1.52}
        \tkzDefPoint(0,0){S}
        \tkzDefPoint(0,-\ae){E}
        
        \tkzInit[
            xmin=-\out*\ae - 0.3,
            xmax=\out*\ae + 0.3,
            ymin=-\out*\ae - 0.4,
            ymax=\out*\ae + 0.4,
        ]


        \tkzDefPointBy[homothety=center S ratio \in](E) \tkzGetPoint{LC}
        \tkzDefPointBy[symmetry=center S](LC) \tkzGetPoint{UC}
        \tkzDefLine[tangent from = E](S,LC) \tkzGetPoints{EE}{WE}

        \tkzDefPointBy[homothety=center S ratio \out](E) \tkzGetPoint{OP}
        \tkzDefPointBy[symmetry=center S](OP) \tkzGetPoint{C}

        \tkzDefLine[tangent at=E](S) \tkzGetPoint{q}
        \tkzInterLC(E,q)(S,OP) \tkzGetPoints{EQ}{WQ}
        
        \tkzDrawSegments[dashed](WQ,EQ OP,C E,WE E,EE EE,S WE,S)
        \tkzDrawCircles[line width=0.4pt, black](S,E S,LC S,OP)
        
        \draw [
            decorate,
            decoration = {
                raise = 3pt, 
                text along path,
                text = {Орбита внутренней планеты}, 
                text align={center}, 
                text align/left indent = -9pc
            }
        ] (LC) arc(270:-90:{\in * \ae});
        \draw [
            decorate,
            decoration = {
                raise = 3pt, 
                text along path,
                text = {Орбита внешней планеты}, 
                text align={center}, 
                text align/left indent = -16pc
            }
        ] (OP) arc(270:-90:{\out * \ae});
        
        \tkzMarkRightAngles[size=0.2](E,EE,S S,WE,E S,E,EQ)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](WQ,E,S)
        
        \sun(S)
        \earth(E)
        
        \newcommand{\pointAndLabel}[4]{
            \tkzDrawPoint(#2)
            \tkzLabelPoint[#1, align=center, fill=white, inner sep=#4](#2){#3}
        }
        
        \pointAndLabel{below=0.05}{EQ}{Восточная \\ квадратура}{1pt}
        \pointAndLabel{below=0.05}{WQ}{Западная \\ квадратура}{1pt}
        \pointAndLabel{below=0.1}{OP}{Противостояние}{0pt}
        \pointAndLabel{above=0.1}{C}{Соединение}{0pt}
        
        \pointAndLabel{below left=0.04}{EE}{Восточная \\ элонгация}{1pt}
        \pointAndLabel{below right=0.04}{WE}{Западная \\ элонгация}{1pt}
        \pointAndLabel{above=0.25}{LC}{Нижнее \\ соединение}{-1pt}
        \pointAndLabel{below=0.2}{UC}{Верхнее \\ соединение}{-1pt}
        
        \tkzClip
    \end{tikzpicture}
    \caption{Схема конфигураций внутренней и внешней планеты со стороны северного полюса элиптики}
\end{wrapfigure}
\term{Нижнее соеди\-не\-ние} внутренней планеты происходит когда Земля, Солнце и планета, также как и в случае верхнего соединения, располагаются на одной прямой, но для нижнего соединения планета должна находиться между Солнцем и Землей. Если бы орбиты всех планет лежали в одной плоскости, тогда в момент каждого нижнего соединения внутренней планеты наблюдалось бы её прохождение по диску Солнца для наблюдателя на внешней планете.

\term{Элонгацией} планеты называется угол Солнце -- Земля -- планета, отсюда очевидно, что \imp{максимальная элонгация} внутренней планеты наблюдается в момент, когда прямая Земля -- планета является касательной к орбите планеты, то есть угол Солнце -- планета -- Земля является прямым.

\term[внешняя планета]{Внешними планетами} называются планеты, большая полуось орбиты которых больше большой полуоси орбиты Земли. Для таких планет также существуют три основные конфигурации: \imp{соединение}, \imp{противостояние} и \imp{квадратура}. Квадратура бывает \term{западная} и \term{восточная}, в какой именно квадратуре находится внешняя планета определяется аналогично максимальной элонгации.

\term{Соединение} внешней планеты, подобно верхнему соединению внутренней планеты, наблюдается в момент, когда Солнце, Земля и планета находятся на одной прямой, при этом Солнце находится между планетой и Землей. В этот момент для наблюдателя на внешней планете Земля, являясь внутренней планетой, наблюдается в верхнем соединении.

Аналогично, когда планета, Солнце и Земля располагаются на одной прямой, но Солнце и планета лежат по разные стороны от Земли, считается, что внешняя планета находится в \term[противостояние]{противостоянии}. Земля же находится в нижнем соединении для наблюдателя на внешней планете, наблюдаемой в противостоянии.

\term[квадратура]{Квадратурой} называется конфигурация, когда угол между направлениями на планету и Солнце (угол {\slshape Солнце -- Земля -- планета}) является прямым. Стоит заметить, что для наблюдателя на планете Земля будет наблюдаться в максимальной элонгации, причем если планета с Земли наблюдалась в восточной квадратуре, тогда Земля будет в западной максимальной элонгации и наоборот.

