\subsection{Магнитное поле}

 Вектор \term{магнитной индукции} в точке вводится как векторное произведение вектора направления электрического тока и радиус-вектора данной точки. 
 \begin{equation}
 	d \vec{B} = \frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{I[d \vec{l}\times\vec{r}]}{r^3},
 	\label{eq:BSL-law}
 \end{equation}
 где константа $\mu_{0} = 4 \pi \cdot 10^{-7} \, \frac{\text{Тл} \, \text{м}}{\text{А}}$. Линии магнитного поля идут от северного полюса к южному. Магнит поворачивается во внешнем магнитном поле так, чтобы его собственное поле совпадало с внешним. Соответственно стрелка компаса поворачивается в соответствии с магнитным полем Земли. В общем-то говоря точная причина симметрии земного магнитного поля до сих пор неизвестна.

 Поток магнитного поля вводится как:
 \begin{equation}
 	d\Phi = \vec{B}d\vec{S}.
 \end{equation}
 В силу отсутствия в мире магнитных зарядов можно записать упрощенный вариант теоремы Гаусса:
 \begin{equation}
     \Phi = \oiint_{S}{\vec{B} \, d\vec{S}} = 0
 \end{equation}
 Из курса электростатики известно, что электростатическое поле консервативно. То есть интергал поля по произвольному замкнутому контуру равен 0:
 \begin{equation*}
     \oint{\vec{E} \cdot d \vec{l}} = 0
 \end{equation*}
 Для произвольной геометрической кривой с выбранным направлением обхода и произвольного контура тока справедлива теорема о циркуляции:
 \begin{center}
 \tikzsetnextfilename{theorem-circulation}
 \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[
        very thick,
        decoration={
            markings,
            mark=between positions 0.05 and 1 step 2cm with {\arrow{latex}}
        }
    ]
        \draw[postaction={decorate}] plot [smooth cycle] coordinates {(0,0) (1,-1) (2, -1.3) (3, -2)(4, -2) (3,0.5) (1,1)};
        \draw[postaction={decorate}] plot [smooth cycle] coordinates {(2.5,-0.5) (1.5,-2) (2, -2.8) (3, -3)(4, -3) (5,-0.5) (4,1)};
    \end{scope}
    \draw (7, -0.5) node[right, draw] {
        $
            \begin{aligned}
                \oint_{\Omega}{\Vec{B} \cdot d \Vec{l}} = \mu_0 I
            \end{aligned}
        $
    };
    \draw (6.5, -2) node[right] {Теорема о циркуляции};
    \node[] at (4.5, -3) {$\Omega$};
    \node[] at (0.5, -1) {$I$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 Знак $I$ выбирается по знаку скалярного произведения $\Vec{n}$ и направления под которым ток пересекает плоскоть контура. Пользоваться теоремой следует аналогично теореме Гаусса, выбирая удобный для решения контур. 
