\subsection{Солнечное время. Уравнение времени}

\term{Истинные солнечные сутки}~--- промежуток времени между двумя последовательными одноимёнными кульминациями Солнца.

\term{Истинное солнечное время}~--- промежуток времени между нижней кульминацией Солнца и его текущим положением. Рассчитывается по формуле
\begin{equation}
    T_{\text{ист}} = t_{\text{сол}}+12^h,
\end{equation}
где $t_{\text{сол}}$~--- часовой угол Солнца.

\term{Среднее Солнце}~--- точка небесной сферы, которая равномерно движется по небесному экватору с угловой скоростью, равной средней скорости изменения прямого восхождения Солнца.

\term{Среднее солнечное время} ($T_\text{ср}$)~--- время, прошедшее с последней нижней кульминации \imp{среднего Солнца}. Зная долготу наблюдателя, нетрудно вычислить среднее солнечное время:
\begin{equation*}
    T_\text{ср} = \text{UTC} + \frac{\lambda}{15^\circ/\text{час}},
\end{equation*}
где UTC~--- \imp{всемирное время}~--- среднее солнечное время на нулевом меридиане (меридиан с долготой $\lambda = 0^\circ$).

\term{Поясное} или \term{гражданское время}~--- среднее солнечное время на срединном меридиане географического часового пояса. В России также установлено декретное время, которое на 1 час больше поясного.

\begin{wrapfigure}[12]{r}{0.55\tw}
    \centering
    \vspace{-0.7pc}
    \tikzsetnextfilename{time-eq}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width    =    6.5cm,
            height    =    4.7cm,
            xmax     =    365,
            xmin    =    0,
            ymax    =    20,
            ymin     =     -20,
            ylabel    =    {$\eta$, мин},
            xlabel     =     {$d$, сут}
        ]
            \addplot [domain=0:365.25, samples = 100, black, smooth]{-7.65 * sin(360*x/365.25) + 9.86 * sin(2 * ( 102.9 + 360*x/365.25 ))};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{График уравнения времени}
    \label{pic:time-eq}
\end{wrapfigure}
\term{Уравнение времени}~--- разница между истинным солнечным временем и средним солнечным временем, возникающая по причине неравномерности движения Земли по орбите и наклона земного экватора к плоскости эклиптики (см.~Рис.\,\ref{pic:time-eq}). 

Получим приближенное выражение для величины уравнения времени. Для этого вспомним величину эксцентриситета орбиты Земли $e_\oplus = 0.017 \ll 1$, и рассмотрим выражение
\begin{multline}
    \sin E
        = \sin(E - M + M) =\\
        = \underbrace{\sin (E - M)}_{\simeq E - M} \cos M + \underbrace{\cos(E - M)}_{\simeq 1} \sin M \simeq\\
        \simeq (E - M) \cos M + \sin M,
        \label{eq:sun-time-sinE}
\end{multline}
так как $E - M \sim e$. Применим метод последовательных приближений, чтобы получить зависимость $E(M)$. Используем уравнение Кеплера~\eqref{eq:kepler-eq} и полученное выражение для $\sin E$~\eqref{eq:sun-time-sinE} для первого приближения: 
\begin{equation*}
    E_1
        = M + e \sin E
        = M + e \big( (E - M) \cos M + \sin M \big)
        \simeq M + e \sin M.
\end{equation*}
Воспользуемся полученным приближением, чтобы точнее оценить $E$,
\begin{equation}
    E
        = M + e \big( (E_1 - M) \cos M + \sin M \big)
        = M + e \sin M + \frac{e^2}{2} \sin 2M.
    \label{eq:sun-time-E(M)}
\end{equation}

Теперь запишем первые три члена многочлена Тейлора формулы перехода от истинной аномалии к эксцентрической~\eqref{eq:kepler-eq-E-nu-2}:
\begin{equation*}
    \nu
        = 2 \arctg \left(\sqrt{\frac{1+e}{1-e}} \tg \frac{E}{2} \right)
        \simeq E + e \sin E + \frac{e^2}{4} \sin 2E.
\end{equation*}
Подставим сюда выражение~\eqref{eq:sun-time-E(M)} для $E(M)$ и воспользуемся формулой для разложения синуса суммы:
\begin{multline*}
    \nu
        \simeq M + e \sin M + \frac{e^2}{2} \sin 2M + \\
        + e \bigg( 
            \sin M \cdot \underbrace{\cos (e \sin M + \ldots)}_{\simeq 1} + 
            \cos M \cdot \underbrace{\sin ( e \sin M  + \ldots )}_{\simeq e \sin M} 
        \bigg) + \\
        + \frac{e^2}{4} \bigg( 
            \sin 2M \cdot \underbrace{\cos (2e \sin M + \ldots)}_{\simeq 1} + 
            \cos 2M \cdot \underbrace{\sin (2e \sin M + \ldots)}_{\ll 1,~\text{с уч-м коэф-та}}
        \bigg)  \simeq \\
        \simeq M + 2e \sin M + \frac{5e^2}{4} \sin 2M.
\end{multline*}

Обозначим как $\omega = 103^\circ$ эклиптическую долготу перицентра, тогда эклиптическая долгота Солнца $\lambda = \nu + \omega$.



Теперь запишем формулу тангенса половинного угла для $\tg \frac{\varepsilon}{2}$ и воспользуемся выражением~\eqref{eq:tgAlpha/tgLambda} для $\cos \varepsilon$:
\begin{gather*}
    \tg^2 \frac{\varepsilon}{2} = \frac{1 - \cos \varepsilon}{1 + \cos \varepsilon} \equiv y ,\\
    1 - \frac{\tg \alpha}{\tg \lambda} = y \cdot \left( 1 + \frac{\tg \alpha}{\tg \lambda} \right),\\
    \sin \lambda \cos \alpha - \cos \lambda \sin \alpha = y \cdot \left( \sin \lambda \cos \alpha + \cos \lambda \sin \alpha \right),\\
    \sin ( \lambda - \alpha ) = y \sin(\alpha + \lambda),\\
    \alpha = \lambda - \arcsin \left( y \sin( \alpha + \lambda) \right).
\end{gather*}
Отметим, при $\varepsilon = 0$ выполняется $\alpha = \lambda$. Следовательно, можно сделать нулевое приближение $\alpha_0 = \lambda$. Воспользуемся методом последовательных приближений для получения более точного выражения для $\alpha(\lambda, \varepsilon)$.
\begin{gather}
    \alpha_1 = \lambda - \arcsin \left( y \sin (\alpha_0 + \lambda)  \right) \overset{\varepsilon \ll 1}{\simeq} \lambda - y \sin 2 \lambda,\nonumber\\
    \alpha_2
        = \lambda - \arcsin \left( y \sin (\alpha_1 + \lambda) \right)
        \overset{\varepsilon \ll 1}{\simeq} \lambda - y \sin 2 \lambda + \frac{y^2}{2} \sin 4 \lambda. \label{eq:second-approx-alpha-lambda}.
\end{gather}

Используем~\eqref{eq:second-approx-alpha-lambda} для записи уравнения времени:
\begin{multline}
    \eta
        = t_\text{ист} - t_\text{ср}
        = \alpha_2 - (M + \omega) = \\
        = \lambda - y \sin 2 \lambda + \frac{y^2}{2} \sin 4 \lambda - M - \omega = \\
        = \nu - y \sin (2\nu + 2\omega)  + \frac{y^2}{2} \sin (4\nu + 4\omega)  - M \simeq \\
        \overset{\varepsilon \ll 1,\, e \ll 1}{\simeq} \!\!\underbracket[0.5pt]{~2e \sin M\,}_\text{эксц-т орб.} - \underbracket[0.5pt]{\tg^2 \frac{\varepsilon}{2} \sin (2M + 2\omega)}_\text{наклон орбиты}.
        \label{eq:time-eq-M}
\end{multline}
Подставим~в~\eqref{eq:time-eq-M} параметры орбиты Земли:
\begin{equation*}
    e = 0.0167,~\varepsilon = 23.44^\circ,~\omega = 102.9^\circ,
\end{equation*}
чтобы получить уравнение времени в минутах,~\lookPicRef{pic:time-eq}:
\begin{equation}
    \eta = t_\text{ист} - t_\text{ср} =  -7.65 \sin \frac{2\pi d}{P} + 9.86 \sin 2 \left( 1.80 + \frac{2\pi d}{P} \right)~\text{мин},
\end{equation}
где $P = T_\text{сид}$~--- сидерический год (здесь не учитываются поправки, связанные с прецессией Земной оси), а $d$~--- время от момента прохождения точки перицентра (в современную эпоху это происходит в период со 2 по 5 января).
