\subsection{Звёздные величины}
Звёздная величина~--- безразмерная числовая характеристика яркости объекта. Известно, что увеличению светового потока в 100 раз соответствует уменьшение видимой звёздной величины ровно на 5 единиц. Тогда уменьшение звёздной величины на одну единицу означает увеличение светового потока в $\sqrt[5]{100}\approx 2.512$~раз, то есть звёздные величины являются логарифмической шкалой измерения плотности потока. Зависимость, связывающая отношение освещённостей $E_1$ и $E_2$ и разность звёздных величин $m_1$ и $m_2$ двух объектов, называется \term{формулой Погсона} и имеет вид
\begin{equation}
	\frac{E_1}{E_2} = 10^{0.4(m_2 - m_1)} \quad \Longleftrightarrow \quad m_2 = m_1 + 2.5 \lg \frac{E_1}{E_2}.
	\label{eq:Pogson-law}
\end{equation}
Широко используется понятие \term{абсолютной звёздной величины} $M$~--- это видимая звёздная величина $m$ при наблюдении с установленного расстояния: для звёзд~---~10~пк, для тел Солнечной системы~---~1~\au, причем считается, что тело находится в 1~\au~и от наблюдателя и от Солнца, а фаза равна единице, то есть можно считать, что наблюдатель находится в центре Солнца, а~тело~--- в~1~\au~от него. 

Кроме этого, важно понятие \term{болометрической звёздной величины} $m_\text{bol}$~--- это звёздная величина, при расчёте которой учитывается полная мощность излучения источника во всех диапазонах электромагнитных волн. Обычная (видимая) звёздная величина учитывает излучение лишь в видимой части спектра от примерно 380~нм до примерно~780~нм. Разность между болометрической и видимой звёздными величинами называется \term{болометрической поправкой} ($BC$), которая отличается для разных спектральных классов звёзд. Из определения, болометрическая поправка может быть найдена по формуле
\begin{equation}
	BC = m_\text{bol} - m.
\end{equation}
Абсолютную звёздную величину звезды можно получить по формуле Погсона \eqref{eq:Pogson-law} из видимой звёздной величины $m$ и расстояния $r$ до неё в парсеках
\begin{equation}
	M = m + 2.5 \lg \frac{E}{E_\text{абс}} = m + 2.5 \lg \frac{(10~\text{пк})^2}{r^2} = m + 5 - 5\lg r.
	\label{eq:abs-mag}
\end{equation} 
Если принимать к рассмотрению межзвездное поглощение $A$, то формулу  \eqref{eq:abs-mag} необходимо уточнить:
\begin{equation}
	M = m + 5 - 5\lg r - Ar.
\end{equation}