\subsection{Движение по орбите}

\begin{wrapfigure}[8]{r}{0.4\tw}
	\centering
	\vspace{-0.75pc}
	\tikzsetnextfilename{orbit-motion}
	\begin{tikzpicture}
        \def\R{4}
        \def\w{1}
        \def\s{1.5}
        \def\r{2.5}
        \def\eps{0.1}
        
        \tkzDefPoint(0,0){O}
        \tkzDefPoint(0,\w){W}
        \tkzDefPoint(0,\s){S}
        \tkzDefPoint(2.4,-0.6){R1}
        \tkzDefPoint(3,1){R2}
        
        \tkzGetPointCoord(R1){r}
        \tkzGetPointCoord(R2){rr}
        
        \draw [black] plot [smooth, tension=1] coordinates { (0.5,-1) (\rx,\ry) (\rrx,\rry) (4,1.2)};
        
        \tkzDrawSegments[-latex,semithick](O,W O,S O,R1 O,R2 R1,R2)
        
        \tkzLabelPoint[below left = -1pt](W){$\boldsymbol{\omega}$}
        \tkzLabelPoint[below left = -1pt](S){$\vec{s}$}
        \tkzLabelSegment[below](O,R1){$\vec{r}$}
        \tkzLabelSegment[above=1pt](O,R2){$\vec{r}(t + dt)$}
        \tkzLabelSegment[left](R1,R2){$d\vec{r}(t)$}
        
        \tkzMarkRightAngle[size=0.2](R1,O,W)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.3](R2,O,W)
        
        \tkzMarkAngle[size=0.4, angle eccentricity=2](R1,O,R2)
        \tkzLabelAngle[pos=0.8](R1,O,R2){\footnotesize$\boldsymbol{\omega} \, dt$}
        
        \tkzDrawPoints(O, R1, R2)
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
\end{wrapfigure}
Рассмотрим такую физическую величину, как \term{секториальная ско\-рость}~--- это векторная величина, описывающая ориентированную площадь, заметаемую радиус вектором тела за единицу времени. Пусть в момент времени $t$ тело находилось в точке $\vec{r}(t)$, а через промежуток времени $dt$~--- в точке $\vec{r}(t + dt)$. Обозначим перемещение тела за этот промежуток времени как $d\vec{r}$. Его можно выразить через скорость тела в момент времени $t$, считая её постоянной на промежутке от $t$ до $t + dt$: $d\vec{r} = \vec{v} \,d t$. Площадь, которую заметает радиус-вектор тела $\vec{r}(t)$ равна половине параллелограмма, построенного на векторах $\vec{r}(t)$ и $d\vec{r}$, то есть
\begin{equation*}
	\vec{s} = \frac{1}{2} [\vec{r} \times \vec{v} dt],
\end{equation*}
следовательно, секториальная скорость
\begin{equation*}
	\boldsymbol{\sigma} = \frac{d \vec{s}}{dt} = \frac{1}{2} [\vec{r} \times \vec{v}]  = \frac{\vec{L}}{2m} = \frac{\vec{l}}{2},
\end{equation*}
где $\vec{l}$~--- удельный (на единицу массы) момент импульса. Полученное выражение доказывает \imp{второй закон Кеплера}.

С другой стороны, перемещение $d\vec{r}$ можно выразить через угловую скорость $\boldsymbol{\omega}$, как $d \vec{r} = [\vec{r} \times \boldsymbol{\omega} \,d t]$. Тогда
\begin{equation*}
	\boldsymbol{\sigma}
	= \frac{1}{2} \big[ \vec{r} \times [\vec{r} \times \boldsymbol{\omega} ]\big]
	= \frac{1}{2} \left(\vec{r} \underbrace{(\vec{r}, \boldsymbol{\omega})}_0 - \boldsymbol{\omega} ( \vec{r}, \vec{r} ) \right)
	= \frac{r^2 \boldsymbol{\omega}}{2}.
\end{equation*}

Получим еще одно важное соотношение~--- \term{интеграл энергии}~--- формулу для скорости тела на орбите с большой полуосью $a$ в точке, удалённой на расстояние~$r$ от центрального тела с массой $M$. Для этого рассмотрим  сначала точку перицентра ($q$, <<п>>) и апоцентра ($Q$, <<a>>) данной орбиты. Запишем для них закон сохранения энергии и закон сохранения момента импульса:
\begin{gather*}
	-\frac{GMm}{q} + \frac{m v^2_\text{п}}{2} = -\frac{GMm}{Q} + \frac{m v^2_\text{а}}{2},\\
	mv_\text{п}q = mv_\text{a}Q.
\end{gather*}
Из ЗСМИ и выражений для перицентрического~$q$ и апоцентрического~$Q$ расстояний через большую полуось $a$ и эксцентриситет $e$ имеем:
\begin{equation*}
	\frac{v_\text{а}}{v_\text{п}} = \frac{1 - e}{1 + e}.
\end{equation*}
Используя это соотношения, преобразуем ЗСЭ:
\begin{gather}
	\frac{v_\text{п}^2}{2} \left( 1 - \frac{(1 -e)^2}{(1 + e)^2} \right) = GM \left( \frac{1}{a(1-e)} - \frac{1}{a(1+e)} \right),\\
	\frac{v_\text{п}^2}{2} \cdot \frac{ 1 + 2e + e^2 - 1 + 2e - e^2}{(1+e)^2} = \frac{GM}{a} \cdot \frac{1 + e - 1 +  e}{(1+e)(1-e)},\\
	v_\text{п} = \sqrt{\frac{GM}{a}}\sqrt{\frac{1+e}{1-e}}, \quad \quad v_\text{a} = \sqrt{\frac{GM}{a}}\sqrt{\frac{1-e}{1+e}}.
\end{gather}
Запишем теперь ЗСЭ для перицентра и произвольной точки орбиты на расстоянии $r$:
\begin{gather*}
	-\frac{GMm}{q} + \frac{m v^2_\text{п}}{2} = -\frac{GMm}{r} + \frac{m v^2}{2},\\
	-\frac{GMm}{q} + \frac{GMm}{2a} \cdot \frac{1+e}{1-e} = -\frac{GMm}{r} + \frac{m v^2}{2},\\
	v^2 = GM \left( \frac{2}{r} - \frac{2}{a(1 - e)} + \frac{1+e}{a (1-e) }\right) = GM \left( \frac{2}{r} - \frac{1}{a} \right),
\end{gather*}
\begin{equation}
	v = \sqrt{ GM \left( \frac{2}{r} - \frac{1}{a} \right)}.
	\label{eq:int-energy}
\end{equation}
Полученное выражение и называется интегралом энергии. Согласно \eqref{eq:int-energy} и \eqref{eq:ellipse-pol-eq} для скорости тела в произвольной точке орбиты также справедливо выражение
\begin{equation}
	v = \sqrt{\frac{GM}{p}\cdot(1 + 2 e \cos \nu + e^2)},
\end{equation}
где $\nu$~--- истинная аномалия, а $p$~--- фокальный параметр.

Найдем величину момента импульса пробной массы $m$ на эллиптической орбите. В силу постоянства данной величины, можно выбрать любую точку орбиты для её поиска. Проще всего рассмотреть перицентр или апоцентр, рассмотрим первый.
\begin{multline*}
	L
	= m v_q q
	= m \sqrt{\frac{GM}{a} \frac{1+e}{1-e}} \cdot a(1-e) =\\
	= m \sqrt{GMa (1 + e)(1-e)}
	= m \sqrt{GMa(1-e^2)}
	= m \sqrt{GMp}.
\end{multline*}

Для параболической также рассмотрим точку перицентра:
\begin{multline*}
	L
	= m v_q q
	= m v_2(q) q
	= m \sqrt{\frac{2GM}{q}} \cdot q =\\
	= m \sqrt{2GMq}
	= m \sqrt{2GM \cdot \frac{p}{2}}
	= m \sqrt{GMp}.
\end{multline*}

